

Anleitung zur Bestimmung von Stammfunktionen von Ableitungen von e -Funktionen (welche mit der Produktregel gebildet wurden)

1.1 Beispielrechnung

Man ermittle die Stammfunktion von $f(x) = (x + 2) \cdot e^{\frac{3}{5} - \frac{1}{5}x}$.

Da der e -Term aufgeleitet gleich bleibt, kann dieser zunächst vernachlässigt werden. Wichtig ist die innere Ableitung des e -Terms, also die Ableitung des Exponenten, welche $-\frac{1}{5}$ ist.

Um die Ableitung rückwärts zu rechnen bzw. zu neutralisieren, verwende man die Gegenoperation, d.h. mal -5 :

$$-5 \cdot (x + 2)$$

Da die Konstante 2 sich bei der Ableitungsrechnung aus Ableitung des Klammerausdrucks und der ursprünglichen Konstante davon zusammensetzt, setze man zunächst A anstelle 2 ein.

$$-5x - 5A + (-5)$$

wobei -5 auf der rechten Seite des $+$ die Ableitung von $-5x + B$ ist, wobei B die ursprüngliche Konstante des Klammerterms ist.

Da wir nun in der Ableitungsschreibweise sind, mit -5 rechts vom $+$, ergänze man zusätzlich die Ableitung des Exponenten von e auf der linken Seite, d.h.:

$$\begin{aligned} -\frac{1}{5} \cdot (-5x - 5 \cdot A) + (-5) \\ \Rightarrow x + A + (-5) \end{aligned}$$

Nun muss $A + (-5) = 2$ sein, da die Ableitung $x + 2$ ist:

$$2 = A + (-5) \Leftrightarrow A = 2 + 5 = 7$$

Nun setze man $A = 7$, wobei die Ableitungsterme links und rechts nun weggelassen werden können:

$$\begin{aligned} -5x - 5 \cdot 7 \\ -5x - 35 \end{aligned}$$

Die Stammfunktion F lautet somit:

$$F(x) = (-5x - 35) \cdot e^{\frac{3}{5} - \frac{1}{5}x}$$

1.2 Beispielrechnung mit Erweiterung

Sei die Funktion f mit $f(x) = x^2 \cdot e^{-x}$ eine zu integrierende Funktion:

$$f(x) = \left[-1 \cdot \left(\frac{x^2}{-1} + \frac{A}{-1} \right) + (-2x) \right] \cdot e^{-x} \quad (1)$$

$$A + (-2x) = 0 \Leftrightarrow A = 2x \quad (2)$$

Wenn $A = 2x$, dann muss dies ebenfalls abgeleitet werden, d.h.:

$$\frac{d}{dx} 2x = 2 \quad (3)$$

somit:

$$f(x) = \left[-1 \cdot \left(\frac{x^2}{-1} + \frac{A}{-1} \right) + (-2x + 2) \right] \cdot e^{-x} \quad (4)$$

$$A + (-2x + 2) = 0 \Leftrightarrow A = 2x + 2 \quad (5)$$

$$\Rightarrow \int f(x) dx = \left[\frac{x^2}{-1} + \frac{2x + 2}{-1} \right] \cdot e^{-x} \Leftrightarrow [-x^2 - 2x - 2] \cdot e^{-x} \quad (6)$$

Die Stammfunktion F lautet daher:

$$F(x) = -(x^2 + 2x + 2) \cdot e^{-x} \quad (7)$$

1.3 Allgemeine Formel

Um die Regel zu verallgemeinern, betrachte man die Funktion f :

$$f(x) = (ax^n + b) \cdot e^{k \cdot x}$$

Nun teile man durch die Ableitung des Exponenten von e , um den ursprünglichen Leitkoeffizienten A zu erhalten. Zusätzlich bilde man die Ableitung nach der Produktregel, d.h. links vom $+$ mal Ableitung des Exponenten des e -Terms und rechts die Ableitung des Klammerterms:

$$f(x) = \left[k \cdot \left(\frac{a}{k} \cdot x^n + \frac{B}{k} \right) + \frac{d}{dx} \cdot \left(\frac{a}{k} \cdot x^n + \frac{B}{k} \right) \right] \cdot e^{k \cdot x}$$

wobei $A = \frac{a}{k}$ gilt und B eine Variable ist, welche beliebig sein kann, d.h. *universal* ist:

$$\begin{aligned} f(x) &= \left[k \cdot \left(\frac{a}{k} \cdot x^n + \frac{B}{k} \right) + \frac{d}{dx} \cdot \left(Ax^n + \frac{B}{k} \right) \right] \cdot e^{k \cdot x} \\ \Leftrightarrow f(x) &= \left[a \cdot x^n + \underbrace{B + n \cdot Ax^{n-1}}_{=b} \right] \cdot e^{k \cdot x} \end{aligned}$$

Um die Ursprungskonstante C zu erhalten, welche $C = \frac{B}{k}$ ist, löse man zunächst folgende Gleichung nach B auf:

$$b = B + n \cdot Ax^{n-1} \Leftrightarrow B = b - n \cdot Ax^{n-1}$$

Für die Stammfunktion F gilt daher:

$$\begin{aligned} F(x) &= \int f(x) dx = \left[Ax^n + \frac{b - n \cdot Ax^{n-1}}{k} \right] \cdot e^{kx} \\ \Leftrightarrow F(x) &= \int f(x) dx = \left[\underbrace{\frac{a}{k}}_{=A} x^n + \frac{b - \underbrace{\left(n \cdot \frac{a}{k} x^{n-1} \right)}_{=C}}{k} \right] \cdot e^{kx} \\ \Leftrightarrow F(x) &= \int f(x) dx = \frac{1}{k} \cdot \left[ax^n + b - \underbrace{n \cdot \frac{a}{k} x^{n-1}}_{=B} \right] \cdot e^{kx} \end{aligned}$$

Folglich lässt sich mit der Formel $\frac{1}{k} \cdot \left(b - \left(\frac{a}{k} \right) \right)$ die Ursprungskonstante C bestimmen. Diese gilt, wenn die Ableitung des Klammerterms eine Konstante ist.

Achtung (Lemma): Besitzt die Ableitung des Klammerterms ein x , d.h. $A \cdot x^n$ $n \in \mathbb{R} \setminus \{0, 1\}$ wird abgeleitet, so muss die Ableitung des berechneten C 's mit einbezogen werden, da diese dadurch ebenfalls ein x enthält. Konkret bedeutet dies:

Erkennt man, dass die Ableitung des Summanden mit dem höchsten Exponent keine Konstante ist, sondern einen Exponenten besitzt mit $n \in \mathbb{R} \setminus \{0, 1\}$, so muss das Verfahren erneut angewandt werden, d.h. die neue Ableitung des berechneten C 's muss ebenfalls an Stelle der Ableitung des Klammerterms ergänzt werden, da diese ebenfalls Teil der Ableitung des Klammerterms ist.

Dieser Vorgang wird solange wiederholt, bis man für die Ableitung von C einen Term ohne x erhält, d.h. $()^{n-n}$, somit eine Konstante hat. Alternativ: Es muss n -mal abgeleitet werden.

Beispiel: Sei f eine zu integrierende Funktion mit $f(x) = (24x^2 + 28x + 10) e^{3x}$.

Setze man nun die einzelnen Werte für die Variablen der Formel ein:

$$F(x) = \int f(x) dx = \left[\frac{a}{k} x^n + \frac{b - n \cdot \frac{a}{k} x^{n-1}}{k} \right] \cdot e^{kx}$$

$$\Rightarrow F(x) = \int f(x) dx = \left[\underbrace{\frac{24}{3} x^2}_{=A} + \underbrace{\frac{(28x + 10) - 2 \cdot \left(\frac{24}{3}x\right)}{3}}_{=C} \right] \cdot e^{kx}$$

so erhält man für $A = 8$, somit $8x^2$, und die Gleichung $\frac{28x+10-16x}{3} = \frac{B}{3} = C$.

$$B_1 = 12x + 10$$

$$C_1 = 4x + \frac{10}{3}$$

Dieses C enthält nun ein x , daher muss C_1 ' ergänzt werden zur Ableitung des Klammerterms:

$$C = \frac{28x + 10 - 16x + 4}{3}$$

$$\Leftrightarrow C = \frac{12x + 6}{3}$$

$$\Leftrightarrow \boxed{C = 4x + 2}$$

Der vordere Teil $4x$ ist derselbe wie bei C_1 , dies bedeutet er wurde bereits ergänzt, somit bleibt nur noch eine Konstante. Die Stammfunktion wurde gefunden.

$$\Rightarrow F(x) = (8x^2 + 4x + 2) e^{3x}$$

Alternativ:

Ansatz:

$$f(x) = \left[k \cdot \left(\frac{a}{k} \cdot x^n + \frac{B}{k} + \frac{D}{k} \dots \right) + \frac{d}{dx} \cdot \left(\frac{a}{k} \cdot x^n + \frac{B}{k} + \frac{D}{k} \dots \right) \right] \cdot e^{k \cdot x}$$

Statt B universell zu betrachten, kann für jeden Summanden eine eigene Variable zugeordnet werden.

Dies macht die Rechnung übersichtlicher:

$$\frac{28x - 16x}{3} = \frac{B}{3} = C_1 \Rightarrow \boxed{C_1 = 4x}$$

wobei $28x$ der 2. Summand aus $f(x)$ ist.

$$\frac{10 - 4}{3} = \frac{D}{3} = C_2 \Rightarrow \boxed{C_2 = 6}$$

wobei 10 der 3. Summand aus $f(x)$ ist und 4 die Ableitung von C_1 ist.

Überprüfung:

Man differenziere die vermeintliche Stammfunktion F mit $(8x^2 + 4x + 2) e^{3x}$, um $f(x)$ zu erhalten.

Beweis.

$$\begin{aligned}\frac{d}{dx} F(x) &= \frac{d}{dx} ((8x^2 + 4x + 2) e^{3x}) \\ \Leftrightarrow f(x) &= 3 \cdot (8x^2 + 4x + 2) e^{3x} + e^{3x} \cdot 16x + 4 \\ \Leftrightarrow f(x) &= (24x^2 + 12x + 6 + 16x + 4) e^{3x} \\ \Leftrightarrow f(x) &= (24x^2 + 28x + 10) e^{3x}\end{aligned}$$

□

q.e.d.